<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Filmprojektor</title>
    <description>Ein Blog über Filme</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 29 May 2022 13:56:34 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 29 May 2022 13:56:34 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.1.1</generator>
    
      <item>
        <title>A Comic Book Hollywoodized</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; gehört zu den Geschichten, die das Kino dem Comic verdankt. Die Verfilmung durch James McTeigue auf Grundlage eines Drehbuchs des Wachowski Starships weicht dabei nicht unerheblich von der Vorgabe von Moores und Loyds aus den 80er Jahren ab. Dies gereicht dem Film – wie zu zeigen sein wird – nicht immer nur zum Vorteil. Zunächst aber ist auffällig, dass beide, Comic wie Film, die Handlung jeweils in ihrer unmittelbaren Zukunft ansiedeln: Die Comicautoren Lloyd&amp;amp;Moore wählen 1988 das Jahr 1998, die Wachowskis 2005 das Jahr 2020. &lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; ist beide Male die Geschichte einer unmittelbar bevorstehenden, aber nie eingetretenen Zukunft. Was erlaubt die wiederholte Aktualisierung? Und was hindert daran, die Geschichte als Vergangene zu erzählen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Aussage von Lloyd, er habe kein Interesse an historischen Nachforschungen gehabt,&lt;label for=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Lloyd&amp;amp;Moore: Vor for Vendetta (New York 1995) S.269 &lt;/span&gt; hat zumindest für die Entscheidung der Wachowskis keine Relevanz, vermutlich auch nicht für die Lloyds&amp;amp;Moores. Vielmehr dürfte der Grund darin liegen, dass &lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; selbst die Wiederholung einer historischen Geschichte ist, des Gunpowder Plots, der bloße Absicht blieb: In den alljährlichen Bonfirenights am 5. November wird nicht Guy Fawkes gefeiert, sondern die Tatsache, dass eine Tat wie seine überflüssig ist. Das Bedrohungsszenario, das seine Absicht zum Plot und sein Beinahe-Erfolg doch auch bedeuten, ist dagegen nur mehr im Zeremoniell präsent: Wenn jährlich die Yeomen of the Guard am Tag der Parlamentseröffnung durch die Queen die Kellergewölbe des House of Parliament auf der Suche nach seinen Doppelgängern durchsuchen, waren sie bisher erfolglos. Sie sind nur mehr symbolische, nicht mehr eigentliche Wächter des Hauses; eine konkrete Gefahr besteht nicht mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn Fawkes Absicht in &lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; wiederaufgegriffen wird, dann auf Grund gewandelter Motive: Ein Attentatsversuch, der einst scheiterte und danach obsolet schien, wird wiederholt, weil veränderte Umstände zur Wiederholung nötigen. Wie sehr die Umstände sich geändert haben, machen Lloyd&amp;amp;Moore nur allzu plastisch: das imaginierte, faschistische Regime betet zu einer Künstlichen Intelligenz namens “Faith”, deren Ziehvater ein pädophiler katholischer Bischof ist. So wird dem Gunpowder Plot, einst motiviert durch das Streben nach katholischem Einfluß in England, in der entworfenen Zukunft rückwirkend Erfolg beschieden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; erzählt also keine Wiederholung der Geschichte als gleicher, sondern als verkehrter. Statt des Stolzes auf den Status quo macht die Machtergreifung religiöser Faschisten feiernswert nicht den Mangel der Gründe für die Revolution, sondern diese: Als Gewaltakt, der sich einem vorangegangenen entgegensetzt. Adorno schrieb “Philosophie, die einmal überholt schien, erhält sich am Leben, weil der Augenblick ihrer Verwirklichung versäumt ward.” und meinte damit den Marxismus.&lt;label for=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Adorno: Negative Dialektik (Frankfurt a.M. 1970) S.13 &lt;/span&gt; Hier ist es die Praxis, die einmal überholt schien, aber wiederholt wird, weil der Grund ihrer Unterlassung verschwand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was Adorno zu explizieren unterließ, ist, wem die Philosophie, die zum Lebenserhalt doch ihrer Anhänger bedarf, dieses Leben konkret verdanke. Die Antwort auf diese Frage gab er performativ im Schreiben der &lt;em&gt;Negativen Dialektik&lt;/em&gt; und leicht wäre ihm auch der Verweis auf seine Gegenwart gefallen: eine Philosophie, die sich als Produkt der herrschenden Gesellschafts- und Produktionsverhältnisse versteht, wird nur mit diesen untergehen. Moore&amp;amp;Loyd fanden in Thatchers Britannien ebenso leicht einen Grund wie die Wachowskis 2005 in dem Blairs, um die Handlungen Vs zu motivieren und von einer Umwälzung der bestehenden Verhältnisse zu träumen. Was aber damals wie heute stört, ist die Verzerrung der beschworenen Verhältnisse, ein Zuviel an künstlicher Fratze, dem zu wenig an klärender Verzerrung tatsächlich waltender Verhältnisse entspricht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die erzählte Machtergreifung der Faschisten etwa verlangte in den 80ern nicht weniger eine gehörige Portion der suspension of diesbelief als in den 00er Jahren. Auch heute noch ist sie unplausibel, daran ändert auch die Pandemie nichts: Als hätte Biontech SARS-CoV2 in die Welt gebracht, um von der Goldgrube in Mainz in die Willy-Brandt-Straße 1 zu ziehen – als gäbe es keine angenehmeren Wohnorte! Selbst die herrschende Ausgangssperre, mit der der Film einsetzt, wird brutal erst durch die Willkür der Fingermen, für die eine zusätzliche Einschränkung der Grundrechte wiederum gar nicht notwendig gewesen wäre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer in &lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; also einen betrachtenswerten Film sehen mag, muss etwas mehr als ein Auge zudrücken. Eines: weil die Ästhetik des Films keinerlei Überraschungen bietet, die Schnitte fast durchgehend platt sind, die Bildsprache bekannt ist und das durch die Musik beschworene Pathos unbewegt lässt. Ein weiteres, weil auch die Handlung nicht aufregt und der gezeichnete Faschismus etwas zu plastisch und deshalb zu fern wirkt, um als Gegenwartsdiagnose oder Zukunftsentwurf zu treffen. Daran krankt aber bereits der Comic, der Film ist der Vorlage hierin zu treu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was von &lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; dann noch bleibt, sind eher Gedanken als Bilder. Drei möchte ich hier herausarbeiten: das Verhältnis des Terroristen zu seinen Gegenspielern, sein Spiel mit der Maske und die Liebesbeziehung zwischen ihm und Evey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;label for=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/13-8-Black-Sheep.JPG&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Lloyd&amp;amp;Moore: Vor for Vendetta (New York 1995) S.13&lt;/span&gt;Was uns &lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; zunächst erzählt, ist nicht die Geschichte einer Revolution von unten, sondern die einer Rache von Einem. Wie dieser eine V eingeführt wird – in seinem ersten Auftritt rettet er Evey aus den Klauen lüsterner Vergewaltiger –, ist insofern konventionell, als auch hier zunächst nur ein weiterer Held auf der Leinwand/dem Comicstreifen erscheint. Was ihn aber von Marvels Legionen unterscheidet, ist seine Entstehung: er ist Produkt der faschistischen Machtergreifung, ihre Kehrseite und zeigt sich so doch unumgänglich an diese gebunden. Das schwarze Schaf der Familie hat sich deren Beseitigung zum Ziel gesetzt. Und weil jene zugleich das Herrschaftssystem darstellt, ist die persönliche Vendetta hier gleichbedeutend mit dem Kampf gegen das System durch dessen Negativ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dieser Kampfmuss sich zugleich gestalten als der eines Einzelnen gegen einen totalitären Herrschaftsapparat. Die Kritik der Ideologie repetiert so ein ihrerseits ideologisch geprägtes Narrativ: dass des einzelnen Vorkämpfers für eine bessere Welt, der sich den Widerungen eines totalitären Staates erfolgreich entgegensetzen kann. Die Stärke der Vorlage von Moore&amp;amp;Loyd besteht gerade darin, zumindest etwas an dieser oft genutzten Blaupause zu rütteln. Der eine Held V ist seinerseits allgemeines Prinzip: er entindividualisiert sich. Sein Gesicht ziert die Maske eines anderen, als dessen Doppelgänger er sich inszeniert und zugleich die Möglichkeit vorbereitet, seinerseits unendlich kopiert zu werden. Nicht anders seine Sprache, die, gespickt mit Zitaten, jene Kultur erinnert, die der Faschismus verdrängen muss, und sei es auch seine eigene. Neben dem Kapitel von Karl Marx und Morus’ Utopie findet sich auch Hitlers Mein Kampf in V’s Bücherregal. Die Erinnerung an dieses Erbe impliziert also keine moralische oder anderweitige Verpflichtung, aus der sich umgekehrt eine Verantwortung Vs gegenüber bestimmten Werten rechtfertigen ließe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Leben V’s als Individuum ist so nur das der Idee als Umsturz,&lt;label for=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/41-2-Anarchie.JPG&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Lloyd&amp;amp;Moore: Vor for Vendetta (New York 1995) S.41&lt;/span&gt; des unabgegoltenen Vergangenen einer es leugnenden Gegenwart. Und damit ist es nicht bereits auch der Entwurf einer lebenswüridgeren Zukunft: Die Revolution, die V auf den Weg bringt, kann er nicht über den Umsturz hinausbegleiten. Der Tod seines Gegenspielers ist zugleich sein eigener. V Gewalt ist rechtszersetzend, nicht aber rechtsetzend, seine neue Liebe die Anarchie.  Das Ende der faschistischen Herrschaft ist deshalb noch nicht der Beginn einer neuen und besseren – und ungeklärt bleibt, ob nicht ihrerseits eine neue Iteration von Guy Fawkes notwendig wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interpretationen, wie die Wolfgang M. Schmitts &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=jJfg2VO7ELY&quot;&gt;(Filmanalyse: Die GameStop-Rebellion: V wie Vendetta)&lt;/a&gt;, die hier eine weitere Varianton des Kampfes David gegen Goliath suchen, greifen zu kurz. Mehr gesehen hat da Žižek, wenn er für &lt;em&gt;V for Vendetta 2&lt;/em&gt; seine eigene Mutter, und damit ein entschiedenes Stück seiner eigenen Vergangenheit, feilbietet :&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;iframe class=&quot;ytplayer-smallwidth&quot; type=&quot;text/html&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;100%&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/qOhTuaDTEsg?t=50&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;Žižek: I’m ready to sell my mother into slavery for a film called &lt;em&gt;V for Vendetta&lt;/em&gt; part 2. (0:50)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rechte der Vergangenheit, der V entkommt, kann er nur einklagen, indem er die von der Gegenwart falsifizierten Zeugen seinerseits falsifiziert: Die Sprengung der Justitia ist nötig, weil die von ihr dargestellte Gerechtigkeit längst nirgends mehr zu finden ist. In so verkehrter Welt birgt die unberührte Standhaftigkeit eines Denkmals nur mehr dafür, dass Beliebiges ›gerecht‹ genannt werden, und dem Souverän hier – wie von Hobbes erträumt – auch die Macht der Definition zukommt. Ambiguität des Zeichens, die auf die Maske ebenso übertragen wird, und die die Maske ihrerseits dem Film entfremdet hat. Heute tragen Viele Guy-Fawkes-Masken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie Comic und Film damit spielen, zeigt sich in zwei Szenen: Die Wachowskis inszenieren einen Sketch des mutigen Kabarettisten, Gordon Deitrich, gespielt von Stephen Fry, dessen Pointe darin liegt, den Kanzler und V jeweils als Schafe/Wölfe im Fell/Pelz des anderen zu inszenieren. Die Szene ersetzt die stärksten Comicstrips: diejenigen, die das geheuchelte Gebet des Priesters mit dem Weg Vs überblenden, der sich zu dessen Hinrichtung aufmacht.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/V-Masken-Comic-Verfilmung.png&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;Maskenspiele. Im Comic (S.53) und im Film (© Warner Bros/DC Comics).&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dieser und die anderen Morde, auch das eine Pointe des Comics, haben nicht zuletzt die Aufgabe, Vs eigene Vergangenheit zu eliminieren, genauer: all diejenigen Zeitzeugen zu töten, die ihn als Person, nicht als Symbol erkennen. Gerade dieser Tendenz arbeitet der Film entgegen: V erscheint, als sei er wirklich auf einer persönlichen Vendetta, persönlich auch in der Motivation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht nur das. V liebt auch noch. Aber ist wie ist Eveys Namen zu lesen? Als »a-V« – ein V, Wiederholung des Wiederholers – oder als der der Person Evey?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Film entscheidet dies und transponiert die Verhältnisse in eine, der Vorlage unbekannte, dem Genre aber nur zu bekannte Liebesbeziehung, zwischen zwei *Personen*: Evey und V. Dass Evey im Film, im Unterschied zum Comic, als selbstbewusste und ihrerseits aufgeklärte Frau gezeichnet wird, ist einerseits begrüßenswert, verharmlost andererseits aber gerade den Einfluss totalitärer Staaten auf die Konstitution ihrer Subjekte; bei Loyd&amp;amp;Moore begrüßt V Evey frei von Charme und keineswegs nonchalant als “slave”. Treffend für eine Minderjährige, die ausgespart bleibende Umstände in die Prostitution gezwungen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;label for=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/12-6-Slave.JPG&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Lloyd&amp;amp;Moore: Vor for Vendetta (New York 1995) S.12&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn V also eine unerwiderte Liebe zu Evey angedichtet wird, dann verlangt dies nach etwas, das unweigerlich gegen das verstößt, was V repräsentiert. Er ist die individuelle Verkörperung eines Typus, ein Symbol, nicht aber eine Person. Die Liebe muss unglücklich bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/V-without-mask.png&quot; /&gt;&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;Die Maske abgenommen. (© Warner Bros/DC Comics)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Die Maske nimmt V in diesem Moment zwar ab, im Film erscheinen kann er so demaskiert aber nicht. Gewahrt wird, was V von der Person trennt: als personifizierte Idee, bleibt er wesentlich diese, sein Leben ist nur das der Idee – und über deren Gattung weiß Evey:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ideas do not bleed. They do not feel pain. They do not love.&lt;/p&gt;&lt;footer&gt;, &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Wenn Evey am Ende versucht, V vor seinem Schicksal zu bewahren, berührt ihr Mund nur die körperliche Hülle einer Idee, die unempfindsam den Lippendruck als Verheißung eines anderen, als Kuss nicht nehmen kann:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;[Y]ou cannot kiss an idea. You cannot touch it or hold it.&lt;/p&gt;&lt;footer&gt;, &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dass sie dennoch einen Mann zu vermissen vorgibt, ist Ersatzhandlung als Erinnerung an eine Zeit, in der die von V verkörperte Idee des Umsturzes und des Unabgegoltenen als Antidote zur faschistischen Gegenwart ausreichte. &lt;em&gt;Nach&lt;/em&gt; dem Film und dessen Zukunft, im Jahre 2022, substituiert sie nur den Mangel an lebendigen und liebenswürdigen Personen, eher noch an Umständen, die dem abstrakt Erträumten tatsächlich Leben einhauchen könnten.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/articles/22/V-for-Vendetta</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/articles/22/V-for-Vendetta</guid>
        
        
        <category>post</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dammbruch</title>
        <description>&lt;p&gt;Es beginnt mit einem Dammbruch.&lt;label for=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-1.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Nick (Peter Falk) bei der Arbeit. Die Wassermassen gilt es einzudämmen. &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Männer stehen in einem Fluss und versuchen, die Überflutung aufzuhalten. Es ist eine raue Welt, eine Männerwelt. Nick, Vorarbeiter und Sprecher der Gruppe, will für sich und seine Kollegen erwirken, dass sich keine weitere Arbeitsschicht anschließt. Er will und muss nach Hause: „I got an unbreakable date. With my wife.“ Es gelingt ihm nicht – Sachzwänge kennen kein Erbarmen: „The palisades caved in. All night we gotta work.“ Zu Hause bei Mabel anrufen will Nick nicht, obwohl oder gerade weil er weiß, dass sie traurig sein wird. Lieber steckt er – überfordert – den Kopf in den Sand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mabel, daheim, übergibt voller Eile die Kinder an ihre Mutter. Sie wartet auf Nick, auf den seit langem ersehnten gemeinsamen Abend.&lt;label for=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-2.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Mabel (Gena Rowlands) wartet daheim auf Nick. &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Vergeblich. Und deswegen bricht auch hier ein Damm. Als Nick sie versetzt, verlässt Mabel – enttäuscht und betrunken – das Haus und spricht in einer Bar einen Fremden an. Die Szene könnte emanzipierend, befreiend sein. Mabel fordert ein, was sie will: dieses Getränk, mehr davon. Doch schon als der Fremde recht aufdringlich mit ihr nach Hause gehen will, wird Mabel das Zepter aus der Hand genommen. Der Barkeeper wünscht dem Fremden beim Bezahlen “Good Luck”. Der Fremde wird aufdringlich, sie wehrt sich, Schnitt zum nächsten Morgen. Dass Mabel darauf besteht, den Fremden Nick zu nennen, ist konsequent – es hätte auch Nick sein können, ihre Rolle wäre dieselbe. Vielleicht ist es auch ein verzweifelter Versuch, sich die Welt so zu machen, wie sie sein sollte: Nick und Mabel Longhetti haben den Abend zusammen verbracht. Auch der Fremde benimmt sich, als wäre er Mabels Mann. Er macht sich Vorwürfe, es sei seine Schuld, dass sie verrückt sei, er habe es noch nie geschafft, eine Frau zu halten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es wird das einzige Mal bleiben, dass Mabel im Film Haus und Garten verlässt, sieht man von ihrer Einweisung in die Psychiatrie ab. Mabels Welt ist das Heim, das Innen. Sie kocht, putzt, kümmert sich um die Kinder. Nie besucht sie Andere, sie wird allenfalls besucht oder empfängt Nicks Besuch – ohne dass sie Einfluss darauf hätte, wer kommt. Mabels Leben ist bestimmt durch Passivität, durch Ausgesetztsein und Fremdbestimmung. Wenn sie versucht, Aktivität zu zeigen, mündet das nur wieder in die nächste Fremdbestimmung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicks Welt ist das Außen. Er arbeitet, trinkt mit den Kollegen, kommt heim, um bekocht zu werden und um zu schlafen. Seine Bedürfnisse werden immer befriedigt. Am Morgen, nachdem er Mabel versetzt hat, dem Tag, den Nick als Entschuldigung für die ausgefallene „Love Night“ ganz Mabel widmen wollte, fällt er mit einer Horde hungriger Kollegen zu Hause ein. Mabel ist so sehr an die Fremdbestimmung gewöhnt, dass sie die Gruppe willig bekocht.&lt;label for=&quot;4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-4.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Nicks Kollegen sind zu Besuch. Mabel spielt die Gastgeberin. &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Nicks Kollegen nehmen Mabel nicht ernst. Das wird etwa deutlich, als sie wütend wird, weil ein Kollege die Küche verdreckt – und er sie auslacht und ihr an den Hintern grapscht. Die Tischgespräche, von Mabel geführt, wirken generisch, wie aus einem Knigge-Ratgeber. Als wäre ihr „normales Verhalten“ antrainiert worden und sie würde sich unter enormen Anstrengungen an die Vorgaben halten. Dabei wirkt sie angespannt und unsicher. Sie will unbedingt gefallen. Doch das missglückt ein ums andere Mal. Als Mabel schließlich in die Psychiatrie eingewiesen werden soll, reflektiert sie diese getrennten Welten und versucht verzweifelt, Nick zurück in ihre Welt zu ziehen: „You’re going with them now and they’re on the outside and we’re supposed to be on the inside. We were always there.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A Woman Under the Influence&lt;/em&gt; ist ein Film über Geschlechterrollen, soziale
Konventionen und Bedürfnisse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Thema der Geschlechterrollen ist vielleicht das augenfälligste. Die Beziehung zwischen Mabel und Nick ist klischeehaft arbeitsteilig. Nick kann oder will nicht über seine Gefühle reden. Gegenüber seinen Arbeitskollegen, die ihm nach Mabels Einweisung helfen wollen, wird er aggressiv: „I don’t want anybody discussing my affairs“. &lt;label for=&quot;5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-5.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Auf der Heimfahrt vom Strand erstmal(s) ein Bier.  &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;Seine Kinder kennt er überhaupt nicht. Als Mabel in der Psychiatrie ist, nimmt er die Kinder mit zum Strand – ein unbeholfener Versuch, ein Bilderbuch-Vater zu sein. Nick: „I wanna talk to my kids, too.“ Sein Kollege: „Talk to your kids? They never listen.“ Auf der Heimfahrt vom Strand betrinkt sich Nick mit seinen Kindern – die einzige Art von Gemeinsamkeit und Erholung, die er kennt. Ein weiteres Zeugnis seiner fehlenden Empathie und seiner Unfähigkeit, die Bedürfnisse Anderer zu erkennen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu Beginn des Films erklärt Nick einem Kollegen, wieso Mabel nicht verrückt sein kann: „This woman cooks, sows, makes the beds, washes the bathroom, what the hell is crazy about that?“ Mabel füllt die ihr zugedachte soziale Rolle äußerlich aus, sie scheint noch zu „funktionieren“ und das ist der Beweis für Ihr Nicht-Verrücktsein. Als Nick Mabel in die Psychiatrie einweisen lassen will, verspricht Mabel verzweifelt sich, so zu verhalten, wie eine Frau sich zu verhalten hat: „I promise I’ll be content.“ Fast unerträglich ist, wie häufig Mabels Aussehen thematisiert wird. &lt;label for=&quot;6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-6.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Mabels Aussehen ist ein ums andere Mal Thema. &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;Sogar der Arzt, der gekommen ist, um sie in die Psychiatrie einzuweisen, kommentiert „Gee, you’re beautiful.“ und wirft ihr einen Kuss zu. Mabels Kleidung spiegelt einen Übergang vom Mädchen zur Frau wider: Im ersten Teil des Films trägt sie kurze, luftige Röcke und Kleider. Sie wirken unangepasst, sind ein Ausdruck von Kindlichkeit, Unberechenbarkeit, Nichtverformtsein und Freiheit. Als Mabel aus der Psychiatrie zurückkehrt, trägt sie biedere Kleidung, damenhaft und anständig. Die (versuchte) Verwandlung zur Frau, die sich äußerlich vollzogen hat, zeigt sich auch daran, wie Mabel passiver denn je ist, um ja nichts Falsches zu tun oder zu sagen. Mabel hat, was Frauen in unserer Gesellschaft anerzogen bekommen: ein relationales Selbst. Sie sieht sich durch die Augen der Anderen, sieht ihre Fehler, ihre Unangepasstheit, ist verunsichert und versucht weiter zu gefallen. Sie ist bestimmt durch den Blick der Anderen. Als Mabel aus der Psychiatrie zurückkehrt, versucht sie mehr denn je, angepasst zu sein. Das Ergebnis der Therapie scheint der Wille zur Anpassungsleistung zu sein. Nun bemerkt auch Nick es. Er sagt, sie solle wieder sie selbst sein. Aber sie kann nicht mehr. Sie hat ihr eigenes, nicht passendes Ich aufgegeben. Es ist eine Zäsur, hinter die sie nicht mehr zurückzukönnen scheint.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch Nicks Mutter füllt ihre weibliche Rolle aus: ihr oberstes Ziel ist der Schutz des privaten Raums, der Familie – nicht primär um ihrer selbst Willen, sondern damit die Außendarstellung stimmt. Maria, Mabels Tochter, soll nicht nackt sein, das gehört sich nicht. Die Etikette muss gewahrt werden. Wenn Nicks Mutter sich Sorgen um Mabels psychische Gesundheit macht, dann, weil Mabel in diesem Zustand unberechenbar ist. Weil sie die ihr angedachte Rolle nicht ausfüllt. Weil sie das Gesamtsystem gefährdet, das für alle Anderen so wunderbar zu funktionieren scheint. Auch Mabel spürt diesen Druck. Sie bemerkt ihre Unangepasstheit und versucht, dazu zu passen. Dabei steht sie unter enormem Druck; immer soll sie funktionieren und nie darf sie ihren Gefühlen Ausdruck verleihen. Da ist es nicht verwunderlich, dass sich diese Gefühle ab und an Bahn brechen, dass der Damm bricht, was dann als Verrücktsein gedeutet wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nick schafft es ein ums andere Mal nicht, für Mabel einzustehen.&lt;label for=&quot;8&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;8&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-8.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Auch als Mabel aus der Psychiatrie zurückkehrt, lädt Nick Leute ein, ohne auf Mabels Bedürfnisse Rücksicht zu nehmen. &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Ihm fehlen die emotionale Reife und das Verantwortungsbewusstsein, ohne dass dahinter böse Absichten zu vermuten wären. Als er an seinem freien Tag, den er nun endlich mit Mabel zu verbringen versprochen hat, wieder arbeiten soll, muss sie am Telefon die gemeinsame Zeit einklagen. Als der Arzt kommt, um Mabel in die Psychiatrie einzuweisen, lügt Nick über die Absichten des Besuchs, weil er es nicht übers Herz bringt, Mabel die Wahrheit zu sagen: „The man is here on a call, a social call. Nobody is sick. Why are you so insecure?“ Ihre Unsicherheit wird Mabel kurze Zeit später auch von Nicks Mutter vorgeworfen. Aber wie könnte man nicht unsicher sein, wenn man ständig belogen und nicht für voll genommen wird? Diese Verantwortungslasten spiegeln sich auch in der älteren Generation wieder. Mabel verlangt von ihrem Vater, für sie einzustehen („Will you please stand up for me?“), aber der versteht nicht einmal, was sie damit meint und steht nur von seinem Stuhl auf – eine Szene, die komisch und tragisch zugleich ist. Auch der Vater ist hilflos und nicht in der Lage, die emotionalen Bedürfnisse seiner Tochter zu verstehen. Stattdessen schickt er sie zu ihrer Mutter. Nicks Mutter wirft Mabel an anderer Stelle vor: „He says you give him nothing, you’re empty inside.“ Es sind die Frauen, die die emotionale Arbeit zu leisten haben; die Männer hingegen haben – neben der harten körperlichen Arbeit – keine Kapazitäten für Gefühle und Empathie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soziale Konventionen haben auch in &lt;em&gt;A Woman Under the Influence&lt;/em&gt; die Funktion, die Individuen zu entlasten, indem sie ihnen klare Handlungsanweisungen geben. Nur wer sie kennt, kann die gestellten Erwartungen erfüllen oder sich bewusst dagegen entscheiden. Mabel hingegen ist in ihrer Unangepasstheit der Gesellschaft ausgeliefert. Verzweifelt versucht sie, sich konform zu verhalten und verstößt dennoch immer wieder gegen soziale Konventionen. Dadurch ist sie gezwungen, sich komisch zu verhalten, den für sie nicht vorhersehbaren Reaktionen der Anderen ausgesetzt zu sein und nie ernst genommen zu werden. Mehrmals fleht Mabel Nick an, ihr zu sagen, wie sie sich verhalten soll, wie er sie haben will. Nach jeder sozialen Interaktion bedarf sie der Bestätigung Nicks, dass sie nichts falsch gemacht hat. Um all dies zu ertragen, nimmt Mabel Tabletten: „Uppers, Downers, Inners, Outers“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bedürfnisse werden nur befriedigt, wenn sie den sozialen Konventionen entsprechen. Mabel hingehen liebt das Singen und Tanzen.&lt;label for=&quot;10&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;10&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-10.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Mabel liebt das Tanzen. &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Die Kinder ermuntert sie, sich zu verkleiden. Diese Bedürfnisse verstoßen gegen soziale Konventionen. Mabels Bedürfnisse repräsentieren das Nutzlose, das Unvernünftige. Sie haben auch etwas Kindliches. Sie werden selten gesehen, nie ernst genommen und nie erfüllt, sondern schlicht unterdrückt. Mabel darf nie tanzen und singen – und wenn sie es doch tut, zieht sie den Zorn ihrer Umwelt auf sich und wird als verrückt abgestempelt. Wenn Mabel in Kontakt zur Außenwelt kommt, zeigt sich ihr Anderssein, ihr Nichtreinpassen, ihre „Verrücktheit“. Sie ist der Dammbruch, den die Anderen aufzuhalten versuchen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mabel wird im Verlauf des Films immer wieder von unterschiedlichen Personen als verrückt bezeichnet. Alle haben Angst vor Mabels „Verrücktheit“ und auf den ersten Blick wirkt diese Angst, wenn nicht begründet, so doch wenigstens verständlich. Aber wovor haben sie eigentlich Angst? Die Kinder lieben Mabel, sie haben Spaß mit ihr. Mabel wird nie aggressiv oder körperlich übergriffig – anders als etwa Nick, der von allen als “normal” wahrgenommen wird. Während Mabel niemandem etwas getan hat, hat Nick immer wieder brutale Ausbrüche und schlägt Mabel und Andere. Wovor Nick und die Anderen Angst zu haben scheinen, ist allein Mabels Anderssein, ihre Unberechenbarkeit, die Tatsache, dass sie sich nicht an soziale Konventionen hält und damit die bequeme bürgerliche Ordnung stört. Vielleicht fürchten sie, dass sich ihre eigenen unterdrückten Bedürfnisse nach Unvernünftigem Bahn brechen, vielleicht befürchten sie, dass Mabel ihren Kindern Unvernünftiges beibringt. Unklar ist, was Henne und was Ei ist. Ist Nick brutal, weil er nicht mit Mabels „Verrücktheit“ umgehen kann oder ist Mabel „verrückt“, weil Nick nicht zu ihr steht und sich doch immer wieder sozialen Konventionen beugt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht ist das, was für ein individuelles, psychologisches Problem Mabels gehalten wird, in Wirklichkeit ein kollektives, soziologisches Problem.&lt;label for=&quot;12&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;12&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wi-12.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Alle Blicke sind auf Mabel gerichtet. &lt;em&gt;(©  Faces International Films / Cine-Source)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Wir schauen auf die Einzelne, werfen ihr vor, dass sie nicht „funktioniert“, die ihr zugedachte Rolle nicht einnimmt, dass sie schwach ist, und suchen die Fehler bei ihr. Dabei übersehen wir, dass gesellschaftliche Strukturen sie dazu bringen, sich so zu fühlen und zu verhalten, wie sie es tut. Keine Psychiatrie kann daran etwas ändern. Auch Mabel sieht die Verrücktheit nicht in sich, sondern in der Außenwelt: „My children, they’re subject to insanity. Insanity morning, noon and night. Go to bed, go to sleep, that’s insanity, isn’t it?“ Verrückt ist für Mabel, sich an soziale Konventionen und die unsinnigen Erwartungen Anderer zu halten, obwohl sie den eigenen Bedürfnissen widersprechen. Solange aber Mabel selbst als verrückt deklariert wird, müssen die Anderen sich nicht mit den strukturellen Problemen beschäftigen. Der titelgebende Einfluss, unter dem Mabel steht, ist so vielleicht der soziale Druck, der ihr „Verrücktsein“ bedingt und dadurch hervorgerufen wird, dass ihre Bedürfnisse nie gehört und erfüllt werden und keinen Raum in einer von gesellschaftlichen Konventionen geprägten, patriarchalen Welt haben.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 09 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/articles/22/A-Woman-under-the-influence-copy</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/articles/22/A-Woman-under-the-influence-copy</guid>
        
        
        <category>post</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Screw(b)all Comedy</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Minnie und Moskowitz&lt;/em&gt; ist Cassavetes sechster Langfilm. &lt;label for=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/Minnie1-poster.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Gefunden moviepilot.de&lt;/span&gt; Die Writers Guild of America nominierte sein Drehbuch in der (mittlerweile eingestellten) Kategorie “Best Comedy Written Directly for the Screenplay”. Wie das passieren konnte ist mir schleierhaft. Eine Komödie ist der Film höchstens in Ansätzen. Er ist vor allem — wie der spätere &lt;em&gt;Opening Night&lt;/em&gt; auch — eine Selbstreflexion auf das Kino. Es ist ein ernster Film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weder Morgan noch Seymour, weder Florence noch Minnie interessieren sich für Filme und gehen doch alle ins Kino. Begeistert sind sie von den Filmstars: Morgan: “I don’t care about anything. I don’t know anything about cinema. I don’t like it. Bunch of lonely people, going in, looking up: Forget about it. […] I only like one: Wallace Beery.” Seymour: “I like Bogart.” Minnie: “I always love Humphrey Bogart” Florence: “And I love Claude Rains”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was an den Filmstars begeistert, wird in der zentralen Szene des Films geklärt: Nach dem Besuch einer Kinovorstellung von &lt;em&gt;Casablanca&lt;/em&gt; gehen die beiden Frauen zu Florence nach Hause. Essen ist nicht mehr da, Kaffee auch nicht, der Wein aus Mangel an Alternativen eine “good idea”. Gesprächsstoff: das unbefriedigte und zunehmende Bedürfnis nach Liebe, das auch mit dem Alter nicht schwinden mag: “I don‘t know whether it’s the sex-thing or whether it’s being alone that makes me so frustrated.” Wenn Florence über &lt;em&gt;Casablanca&lt;/em&gt; sagt “I liked him but I didn‘t like her.”, ist es auch die Eifersucht, nicht an ihrer (Bergmans) Stelle, nicht an seiner (Bogarts) Seite zu sein, die miturteilt; die Kritik ist Substitutionsgut der nicht erfahrenen Liebe. Das ist die erste Bestimmung des Kinos, vor allem des von ihm produzierten Stars in seiner Doppelnatur: Als Charakter und Akteur, als projizierte Imagination und reale Person verspricht er die Befriedigung einer Sehnsucht bzw. genauer: gibt den Maßstab vor, an dem die Wirklichkeit nur scheitern kann. Konsumierbar ist der Star – ob im Film selbst oder auf dem Polaroid – nur in seiner Abwesenheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber nicht nur das Objekt erträumter Befriedigung, auch das Bedürfnis selbst hat im Kino seine Quelle – zumindest für Minnie. Der Glaube an die Liebe ist die Lehre des Kinos, die Minnie, enttäuscht von der Wirklichkeit, als Verschwörung entlarvt:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;You know, I think that movies are a conspiracy. I mean it… They are actually a conspiracy because they set you up, Florence. They set you up from the time you were a little kid. They set you up to believe in everything. They set you up to believe in ideals and strength and good guys and romance and, of course, love. Love, Florence… So, you believe it. You go out. You start looking. Doesn’t happen and you keep looking… There’s no Charles Boyer in my life, Florence. I never even met a Charles Boyer. I never met Clark Gable, I never met Humphrey Bogart. I never met any of them… They don’t exist, Florence. That’s the truth. But the movies set you up. They set you up and no matter how bright you are, you believe it. &lt;/p&gt;&lt;footer&gt;Minnie, &lt;cite&gt;Minnie und Moskowitz&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;

&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Minnie2-never-like-that.png&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Minnie (Gena Rownlands) und ihre Kollegin unterhalten sich nach dem Kinobesuch. &lt;em&gt;(©  Universal Pictures)&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Bedürfnis ist Resultat einer Verschwörung. Die ausbleibende Befriedigung gründet in der unmöglichen, im Star aber versprochenen Übertragung der Leinwand auf das Leben, in der Hoffnung, auch das eigene könne sein wie ein Film. Es ist diese Szene, die auch das Thema des Films expliziert: &lt;em&gt;Minnie and Moskowitz&lt;/em&gt; ist eine Auseinandersetzung mit unseren kollektiven Vorstellungen von Liebe, Konventionen und Rollenbildern und der (Un-)Möglichkeit, sich von ihnen zu emanzipieren — und über die Schwierigkeit, jenseits der Klischees und Phrasen überhaupt eine Sprache für die eigenen Gefühle zu finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit ist zugleich die Problemstellung angegeben, der sich Cassavetes stellen muss: Was er zu vermeiden hat, ist, dass &lt;em&gt;Minnie and Moskowitz&lt;/em&gt; seinerseits wieder und weiter mitwirkt (1.) an der Produktion von Stars, (2.) an der ungebrochenen Wiederholung von Klischees und (3.) an der Fabrikation unhaltbarer Versprechen. Der Film ist auch deshalb sehenswert, weil ihm dies gelingt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die erste Schwierigkeit stellt sich für die Besetzung eines Low-Budget-Films in der Regel nicht, fehlt es doch schlicht am notwendigen Kapital. Mehr noch stört hier aber die Zeichnung der Charaktere: Weder Seymour Moskowitz noch Minnie Moore eignen sich zum Vor- und/oder Zerrbild der Wirklichkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Umgang mit der zweiten Schwierigkeit, das Brechen der Klischees, ist ungleich komplexer. Minnie und Moskowitz werden beide als Klischees jeweils für sich eingeführt, ehe sich ihre Wege wie zufällig kreuzen. Seymour, Schnauzer und Pferdeschwanz, arbeitet als Parkhilfe für ein mäßiges Restaurant, versucht sich abendlich am Flirten, erweist sich dabei weder als geschickt noch gerissen, sondern schlicht als plump. Selbst erfolglos wird er von den Erfolgreicheren zusammengeschlagen, kurz: er ist ein Loser. Das weiß niemand besser als seine eigene Mutter — weshalb wohl auch nie etwas anderes aus ihm werden konnte: “He’s not pretty” und auch “Albert Einsteins he’s not.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minnie, auch das weiß Seymours Mutter, sieht ganz anders aus: “She‘s got a good body and a good face. Cute kid. I like that.” &lt;label for=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/Minnie4-i-like-that.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Mutter schätzt das Fleisch. &lt;em&gt;(©  Universal Pictures)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;Das ist Kapital am Liebesmarkt, das Seymour nur verschwendet würde. Auch Minnie weiß, dass keine “real problems of any size” sie plagen, aber eben auch, wie wenig das bedeutet: Arbeit im Kunstmuseum, unglücklich und melancholisch, wird sie geschlagen von ihrem verheirateten Liebhaber. Zum Abschied singt sie ihm dennoch “I love you truly” – ehe sie ihn ohrfeigt, als er sie verlässt. Sie ist stets distanziert und reflektiert, nie ausgelassen oder im vollen Wortsinne anwesend, von den Umständen getrieben und ihnen ohnmächtig ausgeliefert: “It’s mainly being alone that makes me so irritated.” Warum aber ist Alleinsein ein Problem, für Minnie wie für Florence – und damit für alle Frauen des Films?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mindestens zwei Aspekte einer Antwort, arbeitet der Film heraus: einerseits ist, wie Minnie es ausspricht, das Kino selbst der Ursprung des Bedürfnisses nach Partnerschaft wie Produzent des unerreichbaren Ideals, das niemand erfüllen kann. Auch Seymour nicht, was Minnie zum Säufzen bringt: “It’s not the face I dreamed of, Seymour.” Andererseits aber sind es die Männer, die sie schlicht nicht in Ruhe lassen, weder zusammen noch allein: Minnies Liebhaber schlug sie, auch wenn sie sich „nur“ mit einer Frau traf. Seymour akzeptiert eine für ihn geschlossene Tür ebenso wenig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Motiv nicht nur dieser gestörten Verhältnisse, nicht nur zwischen Minnie und Seymour, sondern auch der Geschlechter ist der Stadtverkehr: häufig wird Auto gefahren. Nur Minnie sitzt nie am Steuer; die Zweisamkeit lässt sie nur vom Bus zum Auto wechseln, Beifahrerin bleibt sie immer. Moskowitz unterscheidet sich von den anderen Fahrern vor allem durch abrupte Richtungswechsel, U-Turns, die sich an einer Stelle auch direkt gegen Minnie richten, als sie sich seinen Annäherungen zu entziehen droht. In den anderen Fällen führen sie aber nur dazu, dass weiter dem Verkehr gefolgt wird, nur in eine andere Richtung. Seine eigene findet er erst durchs Anrennen gegen seine Grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Formsprache des Films spiegelt das: der Schnitt in den Szenen, vor allem aber noch das Arrangement der Szenen untereinander: &lt;em&gt;establishing shots&lt;/em&gt;, den großen Überblick, gibt es nicht mehr, harte Schnitte sind die Regel. Der unsichtbare Schnitt just an der Stelle, an der die Szenerie von Seymour zu Minnie wechselt, stört auch hier die Erwartungshaltung. Ruhe- und pausenlos folgen die Szenen, ahmen nach, wie die vier Tage zwischen erster Begegnung und Heiratsentschluss den beiden vorkommen mögen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beide also sind sie unglücklich, auch wenn ihre Probleme und Möglichkeiten sich unterscheiden. Dass nicht Seymour, der vor zu viel Gedanken lieber Reißaus nimmt, sondern Minnie diejenige ist, die das Kino demaskiert, hat mit ihrer Ohnmacht zu tun: Reflexion, so wird es von Cassavetes nahegelegt, entsteht erst dort, wo die eigene Hand von einer stärkeren gehindert wird, ihren Willen schlicht zu setzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie wenig sich Reflexion aber als Ersatzhandlung für die tatsächliche Praxis eignet, wird spätestens in der Szene klar, in der Minnie schließlich Seymour begegnet. Den aggressiven Annäherungsversuchen eines Dates mit Namen Zelmo ausgeliefert, der in Minnie nur seine Phantasien, nie aber sie selbst erblickt, schafft erst das Eingreifen eines anderen Mannes, Seymours, handgreiflich Abhilfe: Statt der Emanzipation Minnies folgt ein Hahnenkampf am Parkplatz um den Besitz ihrer Zeit, der freilich, anders als im Film, nur den Anfang macht: “[T]he world is full of silly asses who just crave your body. I mean not just your body. I mean they want your soul, your heart, your mind, your … your everything. I mean they just can’t live until they get it.” Kurz: “I don’t like men. They smile too much, you see a lot of teeth.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bedrückend ist, wie parallel Cassavetes auch hier die beiden Szenen – das Dinner mit Zelmo und die folgende Szene mit Seymour – zeichnet. &lt;label for=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/Minnie3-not-the-right-face.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Not the face I dreamed of. &lt;em&gt;(©  Universal Pictures)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Beide sind sie solche „silly asses“, beide lächerlich, grob und besitzergreifend, bar jeder Zärtlichkeit. Aber was sie trennt, ist, dass sich Seymours Mittellosigkeit im Ausdruck seiner Zuneigung, Quelle seiner Aggressionen, nicht nur gegen Minnie, sondern auch gegen sich selbst richtet; es geht ihm nicht nur um Besitz, er ist auch bereit zu verlieren – und tut dies: erst seinen Job, dann seinen Schnauzer und Pferdeschwanz. Das ist in etwa alles, was er hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erahnbar wird so eine Intention, die nie von den ausgeführten Handlungen erfüllt wird, die umso klischeehafter sich gestalten; Seymour ist komisch. Es ist die Liebe auf den ersten Blick, die ihn verrückt macht: “Minnie, don‘t you see that‘s what happens when you love someone? You punch doors, you make a fool of yourself. Goddamn it! I don‘t know, you know.“ Selbst den Toilettengang vergisst er. Seymour ist ein Klischee. Aber nicht das lässt ihn leiden, sondern der Mangel an genuinen Vorstellungen, Bildern und nicht zuletzt Worten, die seine Zuneigung zu Minnie adäquat und – wichtiger noch – für sie verständlich zum Ausdruck brächten: er ist sprachlos nicht nur vor, sondern auch in der Liebe. Dass er dennoch beständig zu sprechen versucht, auch wenn er nur schreien kann, rettet von dieser zumindest etwas. Dass er sich in Phrasen und Klischees, in die Wiederholung typischer Liebeszenen flüchten kann, hilft beiden. Manchmal, wenn auch nur für Momente, ist es Minnie möglich, vor ihm ihre Sonnenbrille abzulegen. Hier hat das Klischee, trotz aller Kritik, positive Kraft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und überhaupt, warum denn auch heiraten? Das Ende des Films ist Cassavetes Antwort auf die dritte eingangs erwähnte Schwierigkeit, die darin besteht, Klischees nicht einfach zu wiederholen. Der Heiratsbeschluss, ausgelöst durch zweisames Nachtbaden, wird konterkariert durch das Dinner mit den künftigen Schwiegermüttern. Von Liebe, der Minnie selbst einmal bescheinigte, keinen Ort zu haben, will Seymours Mutter nichts wissen. Es geht um Handgreifliches, vor dem sich Minnie — so ist die Faust am rechten Bildrand wohl zu verstehen — ihrerseits nicht mehr zu scheuen scheint: “Where are they gonna sleep? What are they gonna eat?” Solange kein Baby unterwegs sei, lohnten die Umstände nicht. Die Mutter rät zur wilden Ehe. Dass sie am Ende recht behält, die Kinder doch kommen, ist das fast zynische Ende und die Abrechnung mit dem Genre: Minnie und Moskowitz glücklich verheiratet, glücklich auch mit ihren Müttern zusammen den Kindergeburtstag ihrer Kinder feiernd: geliefert wird, was jede &lt;em&gt;Screwball Comedy&lt;/em&gt; zwar auf Umwegen, aber doch stets erreicht: das Happy End. Hier aber ist es Ironie, angezeigt durch einen Stilbruch. Die Dialoge, die sonst allgegenwärtig sind, die Kamera, die selten die Gesichter der Figuren verlässt, all das fehlt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minnie und Moskowitz gibt es in mittelmäßiger Qualität auf Youtube zu sehen.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Sep 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/articles/21/Minnie-und-Moskowitz</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/articles/21/Minnie-und-Moskowitz</guid>
        
        
        <category>post</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Das radikale Böse</title>
        <description>&lt;p&gt;»We need to talk about Kevin« von Lynne Ramsay erzählt in Rückblenden die Geschichte von Kevin (Ezra Miller), von seiner Zeugung bis zu seiner Volljährigkeit.
Über Kevin muß ›geredet‹ werden, weil er ein Problemkind ist und weil er von seinem
Wesen her das ist, was Immanuel Kant das ›radikal‹ oder ›teuflisch Böse‹ genannt hat.&lt;label for=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Vgl. Immanuel Kant, Die Religion innerhalb der Grenzen der bloßen Vernunft, in: ders., Werke in
sechs Bänden, Darmstadt 1956, Bd. 4, 649‒883, bes. 675‒694. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kevin ist der Attentäter eines Schulmassakers, das er im Alter von etwa 16 Jahren begeht und das im Film den Fixpunkt darstellt, von dem aus die gesamte Handlung erzählt wird. Schon zu Beginn des Films, als man seine Mutter Eva (Tilda Swinton) auf einer Couch aufwachen sieht ‒ der Couchtisch vollgestellt mit dreckigem Geschirr, Tabletten fallen auf den Boden, als sie gegen den Tisch stößt ‒, merkt man, das etwas hier nicht ›stimmt‹. Man sieht, daß ihr Haus und ihr Auto mit Unmengen frischer roter Farbe beschmiert sind. Als sie sich auf den Weg zur Arbeit macht und sich ins Auto setzt, muß sie die Windschutzscheibe mühsam von der roten Farbe befreien, die aber lediglich verschmiert. Im Autoradio ertönt, Evas angestrengtem und besorgten Gesichtsausdrucks völlig unangemessen, fröhlich und viel zu laut Countrymusik. Auf der Straße wird sie von einer zivilisiert und vornehm aussehenden Dame mittleren Alters scheinbar vollkommen unmotiviert beschimpft und ins Gesicht geschlagen. Ein Passant will ihr helfen, dessen Angebot sie aber zurückweist und entgegnet, es gehe ihr gut, es sei ihre Schuld. Der Handlungsstrang wird unterbrochen von ertönenden Polizeisirenen, man sieht Eva zu einem Tatort kommen, an dem sich eine Traube von erregten Menschen gebildet hat, zwischen denen sie versucht, sich einen Weg zu bahnen. Ab diesem Zeitpunkt weiß man als Zuschauer, das etwas Schlimmes passiert sein muß. &lt;label for=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/Kevin1_Fingernagel.jpg&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Kevin (Ezra Miller) holt einen seiner abgekauten Fingernägel aus seinem Mund hervor. &lt;em&gt;(©  BBC Films / UK Film Councils)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Schließlich sieht man sie am Tisch in einem Besuchsraum eines Gefängnisses sitzen, wo eine Person, von der sich erst später herausstellt, das es ihr Sohn Kevin ist, sich die Fingernägel mit den Zähnen nacheinander abkaut und sie fein säuberlich der Reihe nach auf den Tisch legt. Man hört das Geräusch des Abbeißens der Nägel, ansonsten herrscht Stille, dann verläßt Eva den Raum, die Besuchszeit ist um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies ist die Exposition des Films und im Folgenden wird die Geschichte von Kevin erzählt, der scheinbar von Geburt an böse ist. Er kommt bereits als Schreikind zur Welt und beinahe alles, was er von seiner Geburt bis zu dem Schulmassaker tut, ist böse. Der Film legt die Erklärung nahe, daß die fehlende Liebe Evas zu ihrem Kind der Grund seines Böseseins ist. Schon während der Geburt fordert der Arzt sie auf, keinen Widerstand zu leisten und wenn man die Situationen zwischen ihr und Kevin im weiteren Verlauf der Handlung beobachtet, dann bemerkt man, daß sie sich äußerlich alle Mühe gibt, daß sie wirklich versucht, eine gute Mutter zu sein, daß es ihr aber an echter Zuwendung und Liebe fehlt. Im Gegensatz zu Kevins Vater (John C. Reilly) kann sie
keine wirkliche Beziehung zu ihrem Sohn aufbauen. Dies ist auch das eigentliche Thema des Films: das Scheitern der Mutter-Kind-Beziehung, das Fehlen echter Liebe zwischen Mutter und Sohn und dessen sittlich-moralische Entartung. Bevor Kevin am Ende des Films das Schulmassaker begeht, tötet er vorher seinen Vater und seine kleine Schwester. Dies läßt sich auch als Akt der Rache an seiner Mutter interpretieren: Als Rache an ihr und ihrer fehlenden Liebesfähigkeit zerstört er ihr Leben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es handelt sich hierbei jedoch um eine nachträgliche Rationalisierung: Man macht die sozialen Verhältnisse Kevins dafür verantwortlich, daß sich aus ihnen sein böser Charakter quasi deterministisch ergibt. Dies erklärt dann seine ungeheure Tat und das kann  Vergebung nach sich ziehen, es läßt das Böse menschlich erscheinen. Indem der Film die Ursache des Bösen in der Erziehung lokalisiert, schwächt er seine Aussage ab, denn das radikal Böse ist unbegreiflich, grundlos, es entzieht sich jedem Verständnis. Je weniger Sinn das Böse hat, je weniger wir die Maßstäbe unserer Vernunft an es anlegen können, desto böser ist es. Das radikal Böse verweist nur auf sich selbst, es hat keinen Grund in etwas anderem, sondern nur in sich. Das Problem, das sich im Film und bei der Betrachtung des Bösen stellt, ist das Verhältnis von Determinismus und freiem Willen: Wenn man einen Milieu- oder Charakterdeterminismus Kevins annimmt, folgt daraus, daß er eigentlich unschuldig ist, weil Schuld einen freien Willen voraussetzt. Es stellt sich die Frage, ob man Kevin als determiniert von den Umständen verstehen kann, oder ob man bei ihm einen freien Willen voraussetzen darf, das heißt, daß er sich zu jeder seiner Taten ›frei‹ entschieden hat. Der Film suggeriert ‒ das darf man wahrscheinlich festhalten ‒, daß jede seiner Entscheidungen eine bewußte und freie war und er sich somit bewußt für das Böse entschieden hat, weil er bis in den Kern seiner Persönlichkeit hinein böse ist ‒ daß er das Böse zum Prinzip seines Handelns erkoren hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bereits als er ein kleines Kind ist, scheint er von Grund auf böse zu sein. Dies wäre
vielleicht die Radikalität und gleichzeitig der Realismus des Films: daß er Kevin als von Grund auf böse erscheinen läßt und dafür einen freien Willen als Erklärung zugrundelegt, er aber auch das Milieu, die fehlende Mutterliebe dafür verantwortlich macht. Lynne Ramsay zeichnet eine sehr präzise Charakterstudie eines von Grund aus bösen Menschen und wie dessen Leben genetisch-biographisch in einer abscheulichen Tat kulminiert, ohne die Verhältnisse außer acht zu lassen. Insofern ist »We need to talk about Kevin« in einem Höchstmaß radikal, ohne dabei unrealistisch zu sein. Freilich hätte Ramsay die Geschichte von Kevin auch als die eines Kindes und Jugendlichen erzählen können, der in sehr behüteten und liebevollen Verhältnissen aufwächst und der vollkommen grundlos böse ist. Damit wäre die Darstellung aber nicht mehr realistisch, sondern würde einem Formprinzip gehorchen, das letztlich idealistisch ‒ ›idealistisch‹ verstanden als reine ›Kopfgeburt‹ ‒ wäre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Situation zu Anfang des Films verdeutlicht sinnbildlich dieses &lt;label for=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/Kevin2_Ball.jpg&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Kevin (Rock Duer) ist nicht zum Ballspiel zu bewegen. &lt;em&gt;(©  BBC Films / UK Film Councils)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; Spannungsverhältnis zwischen dem von-Grund-auf-böse-Seins Kevins und der fehlenden Liebe seiner Mutter: Man sieht ihn als etwa Zweijährigen (Rock Duer) Eva auf dem Boden gegenübersitzen. Sie fordert ihn auf, ›Mama‹ und ›Ball‹ zu sagen; er guckt sie an, als verstehe er sie nicht. Schließlich rollt sie ihm den Ball zu und ermuntert ihn, ihn zurückzuspielen, woraufhin Kevin nicht reagiert und sie einfach weiterhin teilnahmslos anschaut. Die Art seines Blicks und seine fehlende Reaktion veranschaulichen, daß Kevin bereits als Kleinkind böse war, stellt aber auch die Frage, inwiefern er es wurde. Eva ist mit der Situation, das heißt: mit ihm als Kind offenbar vollkommen überfordert. Sie ist sehr bemüht, will mit ihm spielen, aber sie kann keine echte Liebe, keine wirkliche Anteilnahme für ihn aufbringen. Kevin verhungert emotional, weil es ihm an Geborgenheit und Herzenswärme fehlt, letztlich: weil die Mutter-Kind-Bindung gestört ist. Eva ist hilflos und überfordert. Sie läßt ihn untersuchen; ob ihm etwas fehle, ob er vielleicht autistisch sei oder schlecht höre. Er ist natürlich kerngesund. In der nächsten Szene rollt er den Ball zurück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwa in der Hälfte des Films macht der Film einen zeitlichen Sprung und zeigt
Kevin als heranwachsenden Teenager. Bereits als Kind hatte er von seinem Vater eine Ausrüstung zum Bogenschießen bekommen, nun übt er sich professionell darin. Natürlich ist er auch als Jugendlicher ein Problemfall und als Zuschauer verfolgt man beklemmend die Entwicklung hin zum school-shooting, in dem der Film kulminiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer Szene wird diese ganze Grundlosigkeit des Bösen besonders deutlich, näm-
lich als Eva Kevins Zimmer durchsucht und eine CD mit der Aufschrift »I love you« findet. Dies weckt ihre Aufmerksamkeit, in der Hoffnung, ihren Sohn besser zu verstehen und zu begreifen, was ihn gerade umtreibt. Sie nimmt die CD mit und legt sie in ihren Laptop ein. Auf dem Bildschirm erscheinen in schneller Folge Bilder, Eva versucht die Disk herauszunehmen, es stellt sich heraus, daß die CD eine Bootdisk ist und den Laptop zerstört. Am Ende taucht auf dem Bildschirm der Schriftzug »You lost« auf. Daraufhin kommt sie in sein Zimmer und spricht ihn darauf an, welchen Sinn es habe. Er fährt fort, auf seinen Bildschirm zu starren und möglicherweise ein Computerspiel zu spielen und sagt, er sammle sie, woraufhin Eva fragt: »But what’s the point?«, worauf Kevin antwortet: »There is no point. That’s the point.« Dies zeigt den vollkommenen
Nihilismus des Bösen, der jeden Wert verneint. Der Sinn des Bösen ist das reine ›Nichts‹, die vollkommene Verabschiedung aller tradierten Werte- und Moralvorstellungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seinen vollkommensten Ausdruck findet dieser Nihilismus in dem eigentlichen Schulmassaker. Hier drückt sich die ganze Hybris des Bösen aus. Indem Kevin das radikal Böse tut und seine Mitschüler kaltblütig mit Pfeil und Bogen wie Jagdwild erlegt, setzt er sich absolut und macht sich damit gottgleich. Er wird zum Herrn über Leben und Tod.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Kevin3_Gott.jpg&quot; /&gt;&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kevin (Ezra Miller) macht sich zum Herrn über Leben und Tod.&lt;em&gt;(©  BBC Films / UK Film Councils)&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Im Anschluß an seine Tat, nachdem er alle getötet hat, breitet er seine Arme aus und verbeugt sich vor der leeren Halle – er fühlt sich wie Gott. Danach tritt er erhobenen Hauptes mit der Miene des Siegers vor die Eltern und Freunde seiner Mitschüler und liefert sich den Beamten aus. Dieses reine Nichts, das sich in seiner Tat ausdrückt, ist das Spiegelbild der schmerzlichen Leere in seinem eigenen Inneren. Psychoanalytisch gesprochen ist die Vernichtung seiner Mitschüler Kevins einzige Möglichkeit, sich davon zu überzeugen, daß er noch existiert. Der französische Psychoanalytiker André Green drückt es folgendermaßen aus: »Das Böse ist ohne ›Warum‹, weil es seinen Daseinszweck darin sieht zu verkünden, daß alles, was existiert, keinen Sinn hat, keiner Ordnung gehorcht, kein Ziel verfolgt, nur davon lebt, seinen Willen den Objekten seiner Begierde aufzuzwingen.« &lt;label for=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Zit. nach: Peter Dews, The Idea of Evil, Oxford 2007, 133. &lt;/span&gt;
Mit Blick auf den Nationalsozialismus schreibt Karl Jaspers: »[…] die Lust am Sinnlosen, am Quälen und Gequältwerden, an der Zerstörung als solcher, die Wut auf Welt und Menschen mit der Wut auf das eigene verachtete Dasein […].« &lt;label for=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Karl Jaspers, Von der Wahrheit, München 1991, 959. &lt;/span&gt;
Dies ist genau das Nichts Kevins, das er in seinem Inneren hat und das er der äußeren Welt, seinen Mitschülern, aufzwingt. Kevins Ekel vor der Welt ist im Kern ein Ekel vor sich selbst. Er zerstört, um seinen eigenen inneren Konflikt zu lindern, in dem er gefangen ist. Insofern ist das Schulmassaker als Ausdruck des radikal Bösen eine Form von Projektion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der letzten Szene des Films besucht Eva Kevin im Gefängnis. &lt;label for=&quot;5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/Kevin4_Gefaengnis.jpg&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Kevin (Ezra Miller) ist sich des Sinns seiner Taten nicht mehr so sicher. &lt;em&gt;(©  BBC Films / UK Film Councils)&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;Man sieht ihn mit
kurzgeschorenen Haaren verschüchtert und gezeichnet in die Kamera gucken ‒ das Gegenteil von seiner einstigen Selbstsicherheit. Eva wirkt kalt und abgeklärt. Sie stellt zu Beginn des Gesprächs fest, das er nicht glücklich aussehe, woraufhin er entgegnet: »Have I ever?« Sie macht ihn darauf aufmerksam, daß heute der zweijährige Jahrestag seines Schulmassakers ist und er kurz vor seinem 18. Geburtstag stehe. Er weiß darum. Nun stellt sie zwei Jahre nach der ungeheuerlichen Tat die Frage: »I wan’t you to tell me, why?« Daraufhin entsteht eine lange Pause, sie schaut ihn aufmerksam, fragend an. In der nächsten Einstellung sieht man ihn, er guckt unsicher, aus dem Seitenprofil heraus, zurück und sagt, nachdem er länger nachgedacht und sie ihn weiter angeschaut hat, nach etwa 15 Sekunden Schweigen: »I used to think I knew. I’m not so sure.« Sie nickt. Er fürchtet vielleicht ihr Urteil. Plötzlich ist die Besuchszeit um und Kevin steht auf und geht ein/zwei Schritte auf sie zu. Sie nimmt ihn in den Arm. Und diesmal ist es echt. Es ist der Moment, in dem er all das bekommt, was er sein Leben lang entbehren mußte. Insofern läßt sich Lynne Ramsays Film als Kritik an Familienverhältnissen lesen, in denen Kinder ohne Liebe aufwachsen müssen und dadurch zu Monstern werden. Der Film ist nicht zuletzt eine Auseinandersetzung mit der relativ neuen Realität der Schulmassaker. Und wenn es erneut zu solch einem Schulmassaker kommt, stellt sich von Neuem die Frage nach dem Sinn. Die Antwort auf die Frage dürfte sein, daß der Sinn das radikale Nichts ist, die Verneinung allen Sinns. In solchen Situationen wird die Gesellschaft unmittelbar mit sich selber konfrontiert und der psychischen Gewalt, die sie auf den Einzelnen ausübt und damit solche Taten ermöglicht. Lynne Ramsay gelingt es, eine überzeugende Charakterstudie eines solchen Attentäters zu zeichnen.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/articles/21/We-Need-to-Talk-About-Kevin</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/articles/21/We-Need-to-Talk-About-Kevin</guid>
        
        
        <category>post</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hoffnung</title>
        <description>&lt;p&gt;Das zentrale Thema des Films ist die Hoffnung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaurismäki erzählt zu Beginn seines »Manns ohne Vergangenheit« eine »unerhörte
Begebenheit«: Ein Mann befindet sich auf einer Zugreise irgendwo im finnischen Nirgendwo und steigt an einem Bahnhof aus. Es ist Nacht oder zumindest später Abend.
Er setzt sich auf eine Bank in einem Park und wird von einer Gruppe randalierender
Jugendlicher ohne ersichtlichen Grund derart zusammengeschlagen, daß er bewußtlos
in sich zusammensackt. Der mutmaßliche Anführer der Bande schlägt, als er zu Boden
liegt, noch einmal mit einem Baseballschläger auf ihn ein. Die Gruppe raubt ihm sein
Portemonnaie und macht, bevor sie den Schauplatz verläßt, das Transistorradio des
Mannes an und verschwindet. Dort am Boden liegend erwacht er irgendwann, rettet
sich mit letzter Kraft in ein Gebäude, blutüberströmt, und bricht auf einer öffentlichen
Toilette in sich zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/mann-ohne-ver-1.png&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;Der Protagonist (Markku Peltolta) wird verprügelt und ausgeraubt. &lt;em&gt;(©  Pandora Film / Pyramide Productions / Arte)&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Man findet ihn, bringt ihn in ein Krankenhaus; in der nächsten Einstellung wird er in einem Bett liegend mit vollkommen bandagiertem Kopf
gezeigt. Eine Schwester ist bei ihm, sein Puls wird flacher und schließlich hört sein
Herz zu schlagen auf. Die Schwester deckt ihn zu und verläßt, voll von Mitleid, das
Zimmer. Schließlich erwacht der Mann ruckartig, sitzt senkrecht in seinem Bett und
verläßt das Krankenhaus. Immerhin, er lebt, doch er hat sein Gedächtnis verloren. Er
kann sich weder an seinen Namen, noch an seine Vergangenheit erinnern: er ist der
»Mann ohne Vergangenheit« und der Film entwickelt, besser: ›aus-wickelt‹ seine
Geschichte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Mann, beeindruckend gespielt von Markku Peltola, hat, entkommen aus dem
Krankenhaus, das Glück, von einer Familie aufgenommen zu werden, die sich um ihn
kümmert. Wie so oft in Kaurismäki-Filmen leben die Hauptcharaktere in ärmlichen, ja
kärglichen Verhältnissen, lassen sich aber von der reinen Faktizität ihres Daseins nicht
niederdrücken, sondern entwerfen sich hoffnungsvoll in die Zukunft. Sie sind arm, aber
sie haben das, was man im Deutschen ein »gutes Herz« nennt. Sie leben ganz im »Hier
und Jetzt«, es gibt das Morgen und es gibt auch das Gestern, doch das Leben zwingt sie,
sich auf das Gegenwärtige zu konzentrieren. Das Leben ist für sie ganz Gegenwart. Es
dreht sich zumeist um alltägliche Fragen, z. B. wie man die nächste Miete zahlen soll,
wo man die nächste warme Mahlzeit herbekommt, wo man nächste Nacht schläft oder
wie man sich das nächste Bier leisten kann. Diese Allgegenwart der Armut und des
Lebens »von der Hand in den Mund« bedrückt die Menschen in einer gewissen Weise
schon, sie machen sich Sorgen um das Heute, das Morgen, aber sie geben trotzdem die
Hoffnung nie auf und sind, das ist das kennzeichnende, mit dem wenigen zufrieden, das
sie haben. Kein Kaurismäki-Charakter zetert mit dem Schicksal, und wenn er es doch
tut, dann nur für einen Moment, und im nächsten Moment macht er weiter und läßt
sich durch die Härten des Lebens nicht weiter beeindrucken. Generell stellt er sich
keine tiefgreifenden Sinnfragen über das Dasein an sich, ihn interessiert nur sein konkretes Dasein im Jetzt und wie er es möglichst sinnvoll gestalten bzw. teilweise: wie er es
auch nur erhalten kann. Sein Glück entdeckt er »nebenan«, im sogenannten Einfachen,
und die nächste warme Mahlzeit, der nächste Lohn oder ein festes Dach über dem Kopf
für die nächste Nacht sind wichtiger als die ferne Zukunft, über die zu spekulieren
sowieso sinnlos ist, weil der nächste Tag schon der letzte sein kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insofern spielt Peltola einen typischen Kaurismäki-Charakter. Das Entscheidende an
diesem »Mann ohne Vergangenheit« ist jedoch, daß Kaurismäki hier tabula rasa macht:
Der Mann verliert mit einem Schlag auf den Kopf nicht nur sein Gedächtnis und seinen Namen, sondern damit auch seine Identität, die sich aus Name und Geschichte, das
heißt: Biographie zusammensetzt. Er ist sprichwörtlich ein »Niemand«. Er befindet sich,
nach seiner Flucht aus dem Krankenhaus, am absoluten Nullpunkt seiner Existenz. Er
hat nur noch sich als Person, seinen Geist, seinen Körper und seinen Willen, die er
gebrauchen kann. Als dieser Niemand »rettet« ihn die Familie, die ihn aufnimmt und
ihm in ihrem Wohncontainer wieder auf die Beine hilft. Hier beginnt im Kern so etwas
wie eine ›Erfolgsgeschichte‹: Der Mann erholt sich relativ schnell. Mit dem Familienvater freundet er sich an und er fängt an, seine Identität wiederzuerlangen: Er ist mit
ihm ein Bier in einer Wirtschaft trinken und wird von ihm nach seiner Vergangenheit
befragt; der Mann kann keine Auskunft geben, er weiß nicht einmal, ob er gerne Bier
getrunken hat; der Familienvater stellt jedoch fest, daß er Arbeiterhände habe und nicht
wie ein Bücherwurm aussehe. An diesem Punkt beginnt sich seine Identität wieder
schrittweise zusammenzusetzen. Im weiteren Verlauf fängt er an, sich an Einzelnes zu
erinnern. Mit dem Wiedererlangen seiner Identität einher geht das allmähliche Aufbauen seiner Existenz. Bald hat er seinen eigenen Container, den er bewohnen kann.
Auf dem Müll findet er eine alte Jukebox, die er repariert und aufbaut. Im Frühjahr
pflanzt er zwei Kartoffeln und eine Zwiebel an und von der Ernte kocht er irgendwann
seine erste Suppe.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/mann-ohne-ver-2.png&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;Mehr als eine halbe Kartoffel bekommt Nieminen (Juhani Niemelä) nicht. &lt;em&gt;(©  Pandora Film / Pyramide Productions / Arte)&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Als er mit der Familie eines Sonntags Essen geht (zur Suppenküche!),
lernt er Irma (Kati Outinen) kennen, die für die Heilsarmee arbeitet und ihm ihre Visitenkarte mit der Adresse der lokalen Altkleidersammlung gibt, wo er sich neu einkleiden soll, da ihn so keiner ernstnähme. In dem Kaufhaus der Heilsarmee findet er seine
erste Arbeit und Irma wird, nach anfänglichem Widerstand, seine Geliebte. So spinnt
sich die Geschichte fort und der Mann »macht« sein Glück. Er läßt sich in keiner
Sekunde davon beeindrucken, daß er mit dem Verlust seines Gedächtnisses, seiner Identität und seiner Existenz scheinbar »alles« verloren hat, sondern setzt sein Leben unbekümmert und unbeeindruckt davon fort, ohne jedoch naiv zu sein. Er weiß, wo er steht,
aber er hat Hoffnung und entwirft sich vom »Hier und Jetzt« ins Morgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es läßt sich sicher auch mit Recht sagen, daß der »Mann ohne Vergangenheit« nicht
ganz frei von Messianismus ist: Indem er sich nämlich nicht von der reinen Faktizität
seines Daseins beeindrucken läßt, die darin bestehen könnte, daß er alles verloren hat,
sondern gegen alle äußeren Widerstände weitermacht. Er lebt ein Leben des »als …
nicht«: als hätte er nicht alles verloren. Dies schafft für ihn beileibe keine neue substantielle Existenz, sondern verleiht ihm vielmehr die Fähigkeit, seinen je individuellen
Umstand in einer für ihn guten Weise zu »gebrauchen«. »Wenn du als Sklave berufen
bist«, schreibt Paulus, »soll dich das nicht bedrücken; aber wenn du frei werden kannst,
mach lieber Gebrauch davon.« &lt;label for=&quot;sn-id-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-id-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;1 Kor 7,21. &lt;/span&gt; Der Mann ohne Vergangenheit macht in
diesem Sinne »Gebrauch« von seiner Situation, die man als hoffnungslos betrachten
könnte, die er aber außer kraft setzt und somit einen neuen Handlungsspielraum
gewinnt, den er konkret für sich zu nutzen weiß. Dies ist ein Ausdruck der tiefen
Menschlich- und Mitmenschlichkeit der Filme Aki Kaurismäkis. Im Prinzip könnte
man seine Filme auch als Meditationen über das christliche Gebot der Nächstenliebe
begreifen. Jedenfalls sind die drei zentralen paulinischen Gebote – »Glaube, Liebe, Hoffnung« –
in allen Filmen präsent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Walter Benjamin schreibt am Ende seines Essays über Goethes »Wahlverwandtschaften«: »Die Hoffnung ist uns nur um der Hoffnungslosen willen gegeben«;&lt;label for=&quot;sn-id-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-id-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Walter Benjamin: &lt;em&gt;Goethes Wahlverwandschaften.&lt;/em&gt; In: Illuminationen. Suhrkamp Verlag. Frankfurt a.M. 1977, S. 135. &lt;/span&gt; der
»Mann ohne Vergangenheit« könnte einer dieser Hoffnungslosen sein, um deren willen
uns, laut Benjamin, die Hoffnung gegeben sei, aber er ist es nicht, und das macht die
Hoffnung dieses Films aus: Daß er nicht verzagt oder verzweifelt angesichts seiner Situation; daß das überhaupt keine Möglichkeit darstellt, sondern daß die einzige Option
Weitermachen und Nach-vorne-schauen ist, wofür er am Ende auch belohnt wird. In
der Haltung dieses scheinbar so einfachen Mannes steckt eine tiefe Weisheit, die nicht
verbalisiert zu werden braucht, weil sie sich in der alltäglichen Lebenspraxis »zeigt«.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 12 May 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/articles/21/Mann-ohne-Vergangenheit</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/articles/21/Mann-ohne-Vergangenheit</guid>
        
        
        <category>post</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
